廢青有廢話想講

又到大學生畢業季節，又係時候見證住一車車既豬送入去一個叫做“社會”既屠宰場。眼見身邊既朋友都好緊張咁揾緊工，唔係成日問人：“你揾到工未呀？”，“你諗住做咩呀？”，就係成日講：“我仲未揾到工呀，點算呀？”，”死啦死啦，呀邊個邊個揾到工喇“，講到好似揾唔到工就人生玩完咁。

而事實係，當你揾到工既個一刻，你就真係玩完喇。

由細到大，呀媽都好中意講：”你唔俾心機讀書，將來就仆街架喇“。但其實我覺得，就算我讀書好定差，將來出到社會都預左仆街。

讀小學既時候，呀媽會講： “你比心機讀書，辛苦幾年，考間好既中學。” 到考到間好既中學，呀媽又會話：“你再辛苦多幾年，考間好既大學，之後就輕鬆架喇。” 然後等你真係考到大學，以為終於可以抖下既時候，呀媽會話：“入到大學都唔好鬆懈呀，學費唔平架，比心機讀書呀，畢業之後就唔使再咁辛苦架喇。” 就係咁樣，辛苦做6年，再辛苦6年，又再辛苦個4年，咁就辛苦左20幾年。

我細個真係以為辛苦20幾年，就可以換黎一個比較舒服既將來。點知都係個句：“年輕人你還是太年輕了”。點解呀媽話“唔使再辛苦”？因為你辛苦左20年，習慣左又點會再覺得辛苦？當成件事變得好理所當然既時候，有邊個敢再話自己好辛苦？當成個社會都習慣左既時候，你行出黎話辛苦，你就瀨野喇。你會變成一個“唔捱得，少少野都頂唔順，無樣野做得好既廢青”，然後無論你講咩，人地都會當你係一個廢青係度無病呻吟。

大學之道，在明明德，在親民，在止於至善。到底由幾時開始，一個20歲既年輕人既價值，就係由個幾張證書去反映出黎？20年人生既意義，竟然係在於幾張紙而唔係人？講出黎都覺得好荒謬，但係竟然成個社會都默認左呢種荒謬，仲要將呢種荒謬變成人生既指標，成件事究竟有幾荒謬？可以容許呢件事發生既同時，呢個社會，社會上既人，應該仲更加荒謬。如果唔係，我諗唔到其他理由去幫你地合理化呢個咁歪曲既風氣。

大學畢業，揾份好工，努力賺錢，換黎既唔係生活，而係生存。為左生存，我地花左幾多時間，幾多勞力，拋棄左幾多好似好虛無但唔應該捨棄既事物。就算我地窮盡一生，都只不過係僅僅咁換來僅僅既生存空間。

原來一個人既生存意義，就係用黎換取勉強既生存空間。呢個認知有幾可笑而悲壯。細個講既我的夢想，我的志願根本就係用黎嘲笑大個左既自己，我的夢想呢四個字真係難聽過粗口。

然而，返intern呢件事比我的夢想更難聽。至少，係你ff你既夢想既時候，起碼你仲覺得人生係有希望，係快樂既。但係，intern既存在係要話你知：“收皮啦！”。

眾所周知，intern出名人工同做既野也不成正比，係成個食物鏈最底層既存在。Intern又幾荒謬有幾怪誕，唔使講都好多人知。然而intern最仆街既係佢打住“體驗社會，提供工作經驗”既名堂，實則係話你知你既理想，你既抱負，對於成個社會而言，只不過係“who fucking cares”。係呀，返intern係踩低緊你架喇，咁叻唔好返intern啦，少少野都受唔到，死廢青。

姐係如果話intern係社會既縮影，返intern係“體驗”社會既話；如果話“體驗”已經係侮辱緊一個人自尊既話，咁到真係踏出社會既時候，條底線可以去到幾低？以前細個成日聽人講“我大個要做警察，捉曬所有衰人”，“我要做律師，幫人伸張正義”，大個左先明白呢D咁偉大崇高既理想都係留返係tvb既電視劇入面啦。

做醫生既有幾多個係真係想救人，做老師既有幾多個係真係為左教化下一代？而家即使淨係做一個媒體工作者，講既有幾多係自己想講既野？又有幾多係為左迎合大眾而改呢樣改個樣？又有幾多人可以行出黎，好誠實咁講自己而家做緊既野就係自己想做既野？我知呀，咁為左生存係咁架啦，又要嘈又要做，無人叫你咁辛苦架，唔想做咪唔好做咯，又無人逼你。

有時我都唔明點解可以有人覺得自己有資格，好理直氣壯咁講“無人逼你”，難道你覺得而家社會變成咁樣，你無責任既？束縛太多，被剝奪既野太多，點解連無病呻吟幾句既空間都要剝奪埋？

“The best is yet to come”，呢句事實上同廢話無分別，係一個不能再差既社會入面，仲有咩可以再“worst”落去？仲可以有幾“best”？

從前誤信謙遜 坊間先會表揚
原來是更荒誕 蒼生先會誇獎
堅守的雋永 亂世之中哪個細心欣賞
為何善惡不分 偏偏得到景仰

共勉之。

一個待宰既廢青

總結：唔想返工

tl; dr

星期日都要返工

中二病
你應該做既野唔係抱怨
而係去諗有咩方法可以由被勞役轉做勞役其他人

己所不欲呀
咁同班廢中廢老有咩分別

你勿施於人姐
大把人施俾你受